
\section{Задачи}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

\begin{block}{Задачи}
\begin{itemize}
\item Определение необходимых критериев систем компьютерной алгебры для
  реализации тензорных операций.
\item Выбор системы компьютерной алгебры, удовлетворяющей этим критериям.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\section{Основные области применения и типы записи тензоров}
\subsection{Безындексные вычисления для теоретических построений}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

\begin{block}{Сложение тензоров} 
При сложении двух тензоров валентности 
$\left[\begin{smallmatrix} p\\q \end{smallmatrix}\right]$ получаем
тензор валентности $\left[\begin{smallmatrix}
    p\\q \end{smallmatrix}\right]$:
\begin{equation}
  \label{eq:9}
  A + B = C.
\end{equation}

Сложение тензоров задаёт структуру абелевой группы.
\end{block}

\break

\begin{block}{Тензорное умножение} 
При тензорном умножении тензора $A$ с
  валентностью $\left[\begin{smallmatrix}
      p\\q \end{smallmatrix}\right]$ 
на тензор $D$ с валентностью
$\left[\begin{smallmatrix} r\\s \end{smallmatrix}\right]$
получаем тензор $E$ с валентностью
$\left[\begin{smallmatrix} p+r\\q+s \end{smallmatrix}\right]$:
\begin{equation}
  \label{eq:11}
  A \otimes D = E.
\end{equation}

Тензорное умножение задаёт структуру некоммутативной полугруппы.
\end{block}

\break

\begin{block}{Операция свёртывания} 
Обозначим операцию свёртывания
  тензоров по
  последним индексам через $\mathfrak{C}$. Тогда под действием этой
  операции тензор $F$ с валентностью $\left[\begin{smallmatrix}
      p+1\\q+1 \end{smallmatrix}\right]$ переходит в тензор $G$ с
  валентностью $\left[\begin{smallmatrix}
      p\\q \end{smallmatrix}\right]$:
\begin{equation}
  \label{eq:12}
  \mathfrak{C} F = G.
\end{equation}
\end{block}

\break

\begin{block}{Операция перестановки индексов}
  Данная операция необходима для задания симметрии тензоров, для
  расширения операции свёртывания на свёртку по произвольным
  индексам. Однако в рамках безындексного подхода обозначить эту
  операцию нельзя.  Впрочем, простейшие симметрии мы можем явно
  указать в описании объекта (при этом для однозначности придётся
  наложить ограничения на валентность).
\end{block}

\end{frame}


\subsection{Векторные вычисления}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

\begin{block}{Часто используемые операции}
\begin{itemize}
\item построение разнообразных дифференциальных операторов;
\item  замена базиса.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Наиболее распространённые операторы}
\begin{itemize}
\item градиент;
\item дивергенция;
\item ротор.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Для компонентных расчётов необходимо определить}
\begin{itemize}
\item базис;
\item метрику;
\item связность (а соответственно и ковариантную производную).
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\subsection{Дираковские 4-спиноры}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

\begin{block}{Манипуляции с $\gamma$-матрицами}
\begin{gather}
    \gamma^a \gamma_a = 4 \hat{I}, 
    \label{eq:gamma:sym:1} \\
    \gamma^a \gamma^b \gamma^c \gamma_a = 4 g^{b c} \hat{I} ,
    \label{eq:gamma:sym:2} \\
    \gamma_{a} \gamma_{b} = \gamma_{ab} + g_{ab} \hat{I},
    \label{eq:gamma:sym:3} \\
    \gamma_a \gamma_b \gamma_c = \gamma_{a b c} +
    g_{a b} \gamma_c + g_{b c}\gamma_a -
    g_{a c} \gamma_b.   
    \label{eq:gamma:sym:4}
\end{gather}
\end{block}

\end{frame}


\section{Типы тензорных вычислений}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

\begin{block}{Два типа тензорных расчётов}

  \begin{description}
  \item[Абстрактные вычисления]\mbox{}

    \begin{itemize}
    \item Тензоры рассматриваются как целостный объект. Используется
      формализм абстрактных индексов.
    \item Тензор рассматривается как целостный объект. Используется
      безындексный формализм.
    \end{itemize}

  \item[Компонентные вычисления]\mbox{}

    Расчёты проводятся с компонентами тензоров. Используется формализм
    компонентных индексов.
  \end{description}
\end{block}

% Исторически выделяют также следующий вариант рассмотрения тензора как
% целостного объекта --- безындексный формализм. В его рамках тензор
% рассматривается как целостный объект, удовлетворяющий определённым
% условиям симметрии. Такой формализм используется, например, при
% алгебраических расчётах, в квантовой механике и т.д.

% Симметрии по каждому индексу можно задавать с помощью диаграмм Юнга.

\end{frame}

\subsection{Тензор как целостный объект}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

\begin{block}{Абстрактные вычисления}
  \begin{itemize}
  \item Симметрии тензоров.
  \item Связности.
  \item Вычисление и упрощение выражений.
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Ключевой момент}
  \begin{itemize}
  \item Канонизация с учётом симметрий.
  \item Канонизация с учётом немых индексов.
  \end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\subsection{Тензор как набор компонент}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

\begin{block}{Компонентные вычисления}
  \begin{itemize}
  \item Выбор конкретной координатной системы.
  \item Выбор метрики.
  \item Вычисление тензоров в данной метрике.
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Ключевой момент}
  \begin{itemize}
  \item Вычисление компонент как скалярных объектов.
  \item Как учитывать симметрии?
  \end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\subsection{Типы симметрий}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

  \begin{block}{Простая перестановочная симметрия (monoterm symmetries)}
    \begin{itemize}
    \item Тензор Римана:
      \begin{equation}
        R_{bacd} = − R_{abcd}, \quad R_{cdab} = R_{abcd}.
      \end{equation}
    \item Присутствует во многих пакетах.      
    \end{itemize}
  \end{block}

\break

  \begin{block}{Многоэлементная симметрия (multiterm symmetries)}
    \begin{itemize}
    \item Внутренние циклические симметрии:
      \begin{equation}
        R_{abcd} + R_{acdb} + R_{adbc} = 0.
      \end{equation}

    \item Тождество Бьянки:
      \begin{equation}
        \nabla_{a} R_{bcde} + \nabla_{b} R_{cade} + \nabla_{c} R_{abde} = 0.
      \end{equation}

    \item Тождество Риччи:
      \begin{equation}
        \nabla_{a} \nabla_{b} v^{c} = \nabla_{b} \nabla_{a} v^{c} + R_{abd}{}^{c} v^{d}.
      \end{equation}

    \item Кристаллографические симметрии.
    \item \textbf{Реализация}: диаграммы Юнга.    
    \end{itemize}
    

  \end{block}

\break

\begin{block}{Диаграммы Юнга}
Тензор Римана
$R_{abcd}$ в разных источниках имеет разные симметрии:
\begin{itemize}
\item \young(ac,bd);
\item \young(ab,cd).
\end{itemize}
\end{block}


\end{frame}

\section{Тензорные системы компьютерной алгебры}

\subsection{Реализовано в Cadabra}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

  \begin{block}{Реализовано в Cadabra}
    \begin{itemize}
    \item Абстрактные безындексные вычисления.
    \item Абстрактные индексные вычисления.
    \item Простые симметрии.
    \item Многоэлементные симметрии.
    \item Схемы Юнга.
    \item Межпрограммный интерфейс.
    \item Назначение: гравитация и супергравитация.
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}


\subsection{Реализовано в Redberry}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

  \begin{block}{Реализовано в Redberry}
    \begin{itemize}
    \item Абстрактные безындексные вычисления.
    \item Абстрактные индексные вычисления.
    \item Простые симметрии.
    \item Перестановки для определения симметрий тензоров.      
    \item Межпрограммный интерфейс.
    \item Назначение: КТП, КХД, пертурбативная теория.
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}



\subsection{Реализовано в Form}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

  \begin{block}{Реализовано в Form}
    \begin{itemize}
    \item Абстрактные безындексные вычисления.
    \item Абстрактные индексные вычисления.
    \item Простые симметрии.      
    \item Межпрограммный интерфейс.
    \item Пакетный режим работы.
    \item Параллельные вычисления.
    \item Назначение: быстрое пакетное вычисление простых тензорных соотношений.
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}


\subsection{Реализовано в Maxima}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]

  \begin{block}{Реализовано в Maxima}
    \begin{itemize}
    \item Абстрактные безындексные вычисления --- пакет
      \textbf{atensor}
    \item Абстрактные индексные вычисления --- пакет \textbf{itensor}
    \item Компонентные вычисления --- пакет \textbf{ctensor}
    \item Межпрограммный интерфейс.
    \item Назначение: дополнение к универсальной скалярной системе
      компьютерной алгебры.
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}


\section{Выводы}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \begin{itemize}
  \item Ни один пакет не удовлетворяет полностью критериям тензорной
    системы компьютерной алгебры.
  \item Реализация зависит от предполагаемой области применения.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%% Local Variables:.
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End: